【停牌新例】被逼出clean opinion？港交所新例令核數師陷兩難

港交所（388）連環出招掃除殼股，上月建議將核數師意見納為公司停牌準則，獲核數師發「不表示意見」及「否定意見」的股將被停牌，配合18個月除牌機制，變相核數師手握「生死大權」，相關諮詢明日結束。業界普遍認為新例令核數師陷入兩難，有業內人士稱與客戶關係會更「緊張」，不排除有「被逼出clean opinion」的情況出現，帶來反效果。

核數師意見主要分為四種，第一種是無保留意見（clean opinion），其餘三種是非無保留意見；分別為保留意見（qualified opinion），即有重大但非廣泛的失實陳述，另外兩種是不表示意見（disclaimer）及否定意見（adverse opinion），前者核數師未能獲得足夠證據，但報表或存重大而且失實的陳述；最嚴重是否定意見，即核數師認為報表肯定有錯誤，並屬重大而失實陳述。

港交所的諮詢週五結束，據獨立股評人David Webb列出的41隻最新年度獲核數師出「不發表意見」的頻危股，當中有約四分之一、11隻股份由立信德豪進行核數，該行審計部董事總經陳錦榮坦言會計師「壓力大左」，新例下不發表意見的後果是「一定停牌」，「客戶反應大好多」，不過公司能令公司更著緊核數師意見，能更有效率要求對方遞交證明文件。

根據陳錦榮的說法，審計難以用科學方式量化，例如持續經營是判斷性問題，公司營運依賴銀行貸款，但未能確定銀行是否批准借貸，是否發否定意見需視乎其他因素，難有既定客觀準則。他原則上同意新例，不過他認為將公司長期停牌並非一個最理想方案，投資者難翻身，反而給予機會公司糾正核數師提出的問題，做法更恰當。

另有四大會計師行從業人士指，財報的意見需要上市公司核准，新例實施後將會令雙方關係緊張，就一些「踩界」的個案，甚至會有「綁手綁腳」的情況出現，最終出一個合客戶心水的意見，雖然大行不會立即「跪低」，但亦構成一定壓力。

另一會計師行國衛為41隻頻危股中的5隻核數，包括今年接手的格林國際（2700）及總執行董事長鄭中正反對新例，他指核數師的意見直接導致公司停牌，股東或就損失訴諸法律行動，訴訟風險不可忽視，他稱往後計過「風險太高就唔接」，經常擔心「會晤會被人告呢？」，壓力下專業判斷難免受影響，出意見前會與客戶「傾一段時間」，過程中調整判斷，但強調不會就專業水平妥協，就範出無保留意見。

提左意見就有機會要負責

收貴D做安家費

on9
人哋公道指出你盤數有事就唔OK
你做數陷害投資者就OK

啲濕鳩上市公司真係痴撚線

auditor只不過係受人錢財替人消災嘅行業嚟

of course

即係夾核數師就範

投資市場對可持續投資的關注日益增加，金發局發表題為《香港的「環境、社會及管治」（ESG）策略》報告，提出多項包括加強申請上市及已上市的公司有關ESG披露等建議。

金發局主席李律仁表示，隨着ESG投資走向主流，很多已發展經濟體都積極爭取當中機遇；雖然在鼓勵與規管之間取得平衡不容易，但香港有需要就ESG投資予以認真考量，以不至於落後於其他對手。
有無人知ESG係做乜
報告提出六項建議，以加強本地ESG生態系統的發展，建議包括︰

由政府牽頭鼓勵公共基金支持ESG整合；
金管局提高對外聘投資經理施加的ESG規定；
強積金在受託人審批及監察程序中將ESG納入考慮，鼓勵受託人參考國際ESG標準；
證監會及其他監管機構就ESG主題投資產品提供更多指引；
港交所（00388）加強申請上市及上市公司有關ESG的披露
金發局市場推廣小組成員吳柏年稱，香港推行ESG披露已有一段時間，但財金界生態仍未發展完善，期望由公共基金帶頭推動私營市場發展。

Environmental, social and corporate governance, ESG

咪即係將個波缷落auditor度

係. 重係逼A仔一齊做數.

條法例無問題, 有問題係執法既政府.

越來越難做
客比錢你查佢
查唔到比人告 監都有得坐
查到有事生意又無埋
Fee 就年年比人壓

寧願所有上市公司交曬比港交所外判做
向港交所有上市公司收錢 唔準換
有咩事就由公會內部調查

Environmental
Social
Governance

CSR野

最尾講到HLB就岩喇

不會就專業水平妥協喎

睇完笑3聲好喇

好出奇咩，情況同lab一樣
公司比錢你check佢，唔合格一係造數，一係fail, fail得你預左冇生意，造數出事，就你負責

港豬澳石屎咪一樣只拉lab既技術人員同鉛水既拉水候佬

點解d傻仔唔去regulator度做，要做big4
一個玩9人，一個比人玩